= Introducció a les bases de dades
:doctype: article
:encoding: utf-8
:lang: ca
:toc: left
:toclevels: 3
:numbered:

<<<

== Abans de l'adveniment dels sistemes de bases de dades

La forma com els ordinadors gestionen les dades ha evolucionat molt en les
darreres dècades. Avui, els usuaris donen per suposats molts dels beneficis
que trobem en els sistemes de bases de dades. Tanmateix, no fa tant de temps
que els ordinadors confiaven en un sistema molt menys elegant i més costós
de gestió de les dades: l'anomenat sistema basat en fitxers.

=== Fitxers

Una forma de mantenir informació en un ordinador és guardar-la permanentment
en fitxers. El sistema d'una companyia té un cert nombre d'aplicacions;
cadascuna està dissenyada per manipular fitxers de dades. Aquestes aplicacions
s'han escrit en resposta a les peticions dels usuaris de l'organització.
S'afegeixen noves aplicacions al sistema a mida que sorgeixen noves necessitats.
El sistema que hem descrit s'anomena _sistema basat en fitxers_.

Considerem un sistema de banca tradicional que utilitza el sistema basat en
fitxers per gestionar les dades de l'organització mostrades a la següent imatge.
Com es pot veure, hi ha diversos departaments en el banc. Cadascun té les
seves pròpies aplicacions que gestionen i manipules diversos fitxers de dades.
Per sistemes bancaris, els programes es poden utilitzar fer càrrecs a un compte,
comprovar el seu balanç, afegir un nou prèstec i generar informes mensuals.

.Exemple d'un sistema basat en fitxers utilitzat pels bancs per gestionar dades.
image::images/file_based.jpg[Exemple d'un sistema basat en fitxers utilitzat pels bancs per gestionar dades]

==== Inconvenients de l'aproximació basada en fitxers

La utilització del sistema basat en fitxers per mantenir la informació de
l'organització té diversos inconvenients. A continuació en teniu cinc exmples.

Redundània de dades
+++++++++++++++++++

Sovint, dins d'una organització, diferents programadors de diversos departaments
creen fitxers i aplicacions durant períodes de temps llargs. Això pot portar
a _redundància de dades_, una situació que succeeix quan una determinada dada
s'ha de modificar a diversos llocs. Aquesta pràctica pot conduir a alguns
problemes com ara:

* Inconsistència en el format de la dada.
* Que la mateixa informació estigui present a diversos llocs (fitxers), cosa que
malgasta espai d'emmagatzematge i duplica esforços.
* _Inconsistència de dades_, una situació en què diverses còpies de la mateixa
dada estan en conflicte.

Aïllament de les dades
++++++++++++++++++++++

L'_aïllament de les dades_ és una propietats que determina quan i com els canvis
fets per una operació són visibles a altres usuaris i sistemes concurrents.
Aquest problema es dóna en situació de concurrència. Això és un problema perquè:

* És difícil per a noves aplicacions obtenir les dades apropiades, que poden
estar guardades en diversos fitxers.

Problemes d'integritat
++++++++++++++++++++++

Un altre dels desavantatges dels sistemes basats en fitxers és la
_integritat de les dades_. Es refereix al manteniment i la garantia que les
dades del sistema són correctes i consistents. Alguns factors a considerar
quan d'adreça aquesta problemàtica són:

* Els valors de les dades han de satisfer certes restriccions de consistència
que estan especificades en les aplicacions.
* És difícil fer canvis a les aplicacions per tal de forçar el compliment de
noves restriccions.

Problemes de seguretat
++++++++++++++++++++++

La seguretat pot ésser un problema en l'aproximació basada en fitxers perquè:

* Hi ha restriccions relacionades als privilegis d'accés.
* Nous requeriments de les aplicacions s'afegeixen al sistema ad-hoc, cosa que
dificulta imposar restriccions.

Accessos concurrents
++++++++++++++++++++

La _concurrència_ és l'habilitat del sistema de permetre que múltiples usuaris
accedeixin a les mateixes dades sense que es doni un efecte advers al
processament de transaccions. Un sistema basat en fitxers ha de gestionar, o
evitar, la concurrència a través de les aplicacions. Típicament, en un sistema
basat en fitxers, quan una aplicació obre un fitxer, aquest fitxer es bloqueja.
Això significa que ningú més té accés a aquest fitxer al mateix temps.

En sistemes de bases de dades, la concurrència es gestiona, permetent així que
múltiples usuaris accedeixin al mateix registre. Aquesta és una diferència
important entre sistemes basats en fitxers i en bases de dades.

=== Aproximació basada en bases de dades

Les dificultats que sorgeixen d'utilitzar un sistema basat en fitxers van
motivar el desenvolupament d'una nova aproximació per gestionar grans
quantitats d'informació utilitzant _bases de dades_.

Les bases de dades i la seva tecnologia associada juguen un rol important en
la major part d'àrees en què s'utilitzen ordinadors, incloent negocis,
l'educació i la medicina. Per entendre els fonaments dels sistemes de bases
de dades, començarem introduint alguns conceptes bàsics.

==== Usos de les bases de dades

Tothom utilitza bases de dades d'alguna forma, encara que només sigui per
guardar informació sobre els seus amics i família. Aquestes dades es poden
escriure o guardar en un ordinador utilitzant un programa processador de text
o es poden guardar en un full de càlcul. Tanmateix, la millor forma
d'emmagatzemar dades és utilitzant un _programari de gestió de bases de
dades_. Es tracta d'una eina de programari poderosa que permet guardar,
manipular i recuperar dades de diverses maneres.

La major part d'empreses mantenen el rastre de la informació dels clients
guardant-la en una base de dades. Aquestes dades poden incloure clients,
empleats, productes, comandes o qualsevol altra cosa que ajudi al negoci
en la seva operativa.

==== El significat de les dades

Una dada és una representació simbòlica sobre un objecte o concepte. Una dada
no té sentit en sí mateixa, però tractada correctament s'utilitza
com a part de càlculs o per prendre decisions. Les dades
poden ésser sobre persones, llocs, esdeveniments, accions, o qualsevol
altra cosa.

Les dades esdevenen informació útil qual els donem un sentit, és a dir,
quan les hem processat de tal manera que ens proporcionen coneixement.

Les dades es poden emmagatzemar de múltiples formes:

* Arxivadors
* Fulls de càlcul
* Carpetes
* Llibres de comptabilitat
* Llistes
* Piles de paper acumulades en un escriptori

Tots aquests obectes emmagatzemen informació, igual que fa una base de dades.
Degut a la naturalesa mecànica de les bases de dades, hi ha una gran
capacitat per gestionar i processar la informació que contenen. Això pot
fer que la informació que guarden sigui molt més útil per a la teva tasca.

Amb aquesta comprensió de les dades, podem començar a veure com una eina
amb la capacitat d'emmagatzemar una col·lecció de dades i d'organitzar-la,
de realitzar cerques ràpides, recuperar i processar dades, pot suposar una
diferència en com utilitzem les dades. Aquests apunts són tots sobre com
gestionar informació.

=== Termes claus

*concurrència*: l'habilitat d'una base de dades de permetre que múltiples
usuari accedeixin al mateix registre sense afectar negativament el
processat de transaccions.

*dada*: un fet simple o una unitat d'informació.

*inconsistència de dades*: una situació en què diverses còpies de la mateixa
dada són incongroents.

*aïllament de dades*: una propietat que determina quan i com els canvis fets
per una operació esdevenen visibles a altres usuaris i sistemes concurrents.

*integritat de dades*: es refereix al manteniment i garantia que les dades
d'una base de dades són correctes i consistents.

*redundància de dades*: una situació que ocorre en una base dades quan un
mateix camp necessita actualitzar-se a més d'un lloc.

*aproximació basada en bases de dades*: una forma de tractar les dades que
permet el tractaments de grans quantitat d'informació organitzativa.

*programari de gestió de bases de dades*: una eina de programari poderosa que
permet emmagatzemar, manipular i recuperar dades de diverses formes.

*sistema basat en fitxers*: una aplicació dissenyada per manipular fitxers de
dades.

== Conceptes fonamentals

=== Què és una base de dades?

Una _base de dades_ és una col·lecció compartida de dades relacionades
utilitzada per donar suport a les activitats d'una organització. Una base de
dades es pot veure com un dipòsit de dades que es defineix una vegada i que
després és accedida per diversos usuaris, com es mostra a la figura següent.

.Una base de dades és un dipòsit per a les dades.
image::images/rdbms.jpg[Una base de dades és un dipòsit per a les dades]

=== Propietats de les bases de dades

Una base de dades té les següent propietats:

* És una representació d'alguns aspectes del món real o una col·lecció de
dades que representen informació del món real.
* Una base de dades és lògica, coherent i internament consistent.
* Una base de dades s'ha dissenyat, construit i poblat amb dades per a un
propòsit específic.

En el cas de les bases de dades relacionals, les més utilitzades des de fa anys
i de les que parlarem especialment en aquests materials, també es compleix que:

* Cada dada es guarda en un camp.
* Una combinació de camps conforma una _taula_. Per exemple, cada camp d'una
taula d'empleats conté dades sobre un empleat individual.

Una base de dades relacional pot contenir moltes taules. Per exemple, un sistema
de subscripcions pot contenir una taula d'adreces i una taula de membres
individuals, com es mostra a la següent figura. El membres de Science World
són individus, grups de cases, negocis i empreses que tenen una subscripció
activa a Science World. Les subscripcions es poden adquirir per períodes
d'un o dos anys, i després renovar-se per períodes d'un o dos anys més.

.Sistema de subscripcions de Science World.
image::images/memform.jpg[Sistema de subscripcions de Science World]

A la figura, na Minnie Mouse va renovar la subscripció familiar amb Science
World. Tothom que té el codi de subscriptor ID#100755 viu al 8932 de Rodent
Lane. Els membres individuals són en Mickey Mouse, na Minnie Mouse, en
Mighty Moise, na Door Mouse, en Tom Mouse, en King Rat i en Moose Mouse.

=== Sistemes gestors de bases de dades

Un _sistema gestor de bases de dades (SGBD)_, en anglès _database management
system (DBMS)_, és una col·lecció de programes que permeten als usuaris crear
i mantenir bases de dades i controlar tots els accessos a elles. L'objectiu
principal d'un SGBD és proporcionar un ambient que sigui a la vegada convenient
i eficient per als usuaris per tal de recuperar i emmagatzemar informació.

Amb l'aproximació de bases de dades, podem tenir el sistema de banca
tradicional com a la figura següent. En aquest exemple, el departament de
personal, el departament de comptabilitat i el departament de crèdits utilitzen
un SGBD per accedir a la base de dades corporativa comuna.

.Un sistema de gestió d'una base de dades bancària.
image::images/banking_system.jpg[Un sistema de gestió d'una base de dades bancària]

=== Termes claus

*dades*: fets que representen informació del món real

*base de dades*: una col·lecció compartida de dades relacionades utilitzada per
donar suport a les activitats d'una organització particular.

*sistema gestor de bases de dades (SGBD)*: una col·lecció de programes que
permeten als usuari la creació i manteniment de bases de dades i el control de
tots els accessos que s'hi fan.

*taula*: una combinació de camps.

== Característiques de les bases de dades

Gestionar informació signica tenir-ne cura de manera que ens sigui útil per a
les tasques que realitzem. Utilitzant un SGBD, ja no desorganitzarem
accidentalment la informació que recopilem i afegim a la base de dades. La
informació esdevé més accessible i integrada amb la resta de la nostra feina.
Gestionar la informació utilitzant una base de dades ens permet esdevenir
usuaris estratègics de les dades que tenim.

Sovint necessitem accedir i reordenar dades per diversos usos. Aquests poden
incloure:

* Crea llistes de correus
* Escriure informes de gestió
* Generar llistes de notícies seleccionades
* Identificar diverses necessitats de clients

El poder de procés d'una base de dades permet manipular les dades que conté,
de manera que es pot:

* Ordenar
* Trobar coincidències
* Enllaçar
* Agregar
* Saltar-se camps
* Fer-ne càlculs
* Organitzar

Gràcies a la versatilitat de les bases de dades, les trobem darrera de tot
tipus de projectes. Una base de dades pot estar enllaçada a:

* Una pàgina web que recorda els usuaris que s'hi han registrat.
* Una aplicació que segueix als clients per organitzacions de serveis socials.
* Un sistema de registres mèdics per una instal·lació de serveis de salud.
* La teva llista de contactes en un client de correu electrònic.
* Una col·lecció de documents d'un processador de textos.
* Un sistema que expedeix reserves per una companyia aèrea.

=== Avantatges de les bases de dades

Hi ha una colla de característiques que distingeixen l'ús d'una aproximació
basada en bases de dades d'una basada en fitxers. Aquest apartat descriu els
beneficis (i peculiaritats) d'un sistema de bases de dades.

==== Naturalesa auto-descriptiva d'un sistema de bases de dades

Hom es refereix a un sistema de bases de dades com a _auto-descriptiu_ perquè
no només conté la pròpia base de dades, sinó també _metadades_ les quals
defineixen i descriuen les dades i les relacions entre les taules de la
base de dades. Aquesta informació s'utilitza pel SGBD o pels usuaris de la
base de dades si cal. Aquesta separació de les dades i informació sobre les
dades fa als sisemes de bases de dades totalment diferents dels sistemes
tradicionals basats en fitxers, en els quals la definició de les dades és
part dels programes d'aplicació.

==== Aïllament entre el programa i les dades

En un sistema basat en fitxers, l'estructura dels fitxers de dades es defineix
a les aplicacions, de manera que si un usuari vol modificar l'estructura d'un
fitxer, tots els programes que accedeixen a aquesta fitxers són suceptibles
d'haver de ser modificats també.

Per altra banda, en un aproximació de bases de dades, l'estructura de les
dades està guardada en el catàleg del sistema i no en els programes. Per tant,
només cal un canvi per modificar l'estructura d'una base de dades. Aquest
aïllament entre els programes i les dades també s'anomena independència
programa-dades.

Noteu que aquest aïllament no és complet: un programa necessita saber el nom de
cadascun dels camps i taules que hi ha a la base de dades, i si aquests es
modifiquen, també caldrà modificar els programes. Però altres canvis, com la
inserció d'un nou camp o taula, la reorganització en la forma de guardar les
dades a disc per tal d'optimitzar-ne l'accés, o fins i tot, la distribució de
la base de dades entre diversos servidors, són transparents al programa que
accedeix a les dades.

==== Suport per múltiples vistes de les dades

Una base de dades suporta múltiples vistes de les dades. Una _vista_ és un
subconjunt de la base de dades, la qual es defineix i es destina a
usuaris concrets del sistema. Múltiples usuaris del sistema poden tenir
diferents vistes del sistema. Cada vista pot contenir només les dades que
interessen a un usuari o a un grup d'usuaris.

==== Compartició de dades i sistemes multiusuari

Els sistemes de bases de dades actuals estan dissenyats per a múltiples
usuaris. Això vol dir que permeten que molts usuaris accedeixin a la mateixa
base de dades al mateix temps. Aquest accés s'aconsegueix mitjançant
característiques anomenades _estratègies de control de la concurrència_.
Aquestes estratègies asseguren que les dades a què s'accedeix són sempre
correctes i que es manté la seva integritat.

El disseny dels sistemes de base de dades multiusuaris moderns és una gran
millora respecte aquells que en el passat restringien l'ús a una persona
cada cop.

==== Control de la redundància de dades

En una aproximació de base de dades, idealment, cada dada es guarda només en
un lloc a la base de dades. En alguns casos, encara existeix alguna redundància
de dades per tal de millorar l'eficiència del sistema, però aquesta redundància
es controla per les aplicacions i es manté en un mínim, introduint tan poca
redundància com es pugui en el moment de dissenyar la base de dades.

==== Compartició de dades

La integració de totes les dades a un sistema de bases de dades té molts
avantatges per a una organització. En primer lloc, permet la compartició de
dades entre els empleats i altres persones amb accés al sistema. En segon lloc,
dóna als usuaris l'habilitat de generar més informació a partir d'una
quantitat de dades donada que la que seria possible sense la integració.

==== Imposició de restriccions d'integritat

Els sistemes de gestió de bases de dades han de proporcionar la capacitat de
definir i imposar certes restriccions per assegurar que els usuaris introdueixen
informació vàlida i mantenen la integritat de les dades. Una _restricció de la
base de dades_ és una regla que dicta què es pot introduir o editar en un camp.
Per exemple, es pot forçar que un codi postal utilitzi un cert format, o que
només es puguin introduir noms de ciutats vàlides en un camp de ciutat.

Hi ha molts tipus de restriccions de base de dades. El _tipus de dada_, per
exemple, determina la classe de dades que es permeten en un camp, per exemple
només nombres. La _unicitat de dades_ com per exemple la clau primària
assegura que no es poden introduir duplicats. Les restriccions poden ésser
simples (basades en camps), o complexes (programant-les).

==== Restricció d'accessos no autoritzats

No tots els usuaris d'un sistema de bases de dades tindran els mateixos
privilegis d'accés. Per exemple, un usuari podria tenir _accés de només
lectura_ (és a dir, l'habilitat de llegir uns camps però no de fer-ne
canvis), mentre que un altre podria tenir _accés de lectura i escriptura_,
que és l'habilitat de llegir i modificar les dades. Per aquesta raó, un
SGBD ha de proporcionar un subsistema de seguretat per crear i controlar els
diversos tipus de comptes d'usuari i restringir els accessos no autoritzats.

Els sistemes basats en fitxers també permeten, a través del sistema operatiu,
definir quins usuaris poden accedir a cadascun dels fitxers, però no permeten,
per exemple, fer que un usuari pugui llegir només parts d'un fitxer i un altre
el pugui llegir completament.

==== Independència de les dades

Un altre avantatge dels SGBD es com permeten la independència de dades. En
altres paraules, les descipcions de les dades del sistema o les dades que
descriuen les dades (metadata) estan separades de les aplicacions. Això és
possible perquè és el propi SGBD qui maneja els canvis en l'estructura de les
dades i no estan inclosos en el mateix programa.

==== Procés de transaccions

Un SGBD ha d'incloure subsistemes de control de la concurrència. Aquesta
característica assegura que les dades segueixen essent consistents i vàlides
durant el procés de transaccions si diversos usuaris actualitzen la mateixa
informació.

==== Provisió de múltiples vistes de les dades

Per la seva pròpia naturalesa, un SGBD permet que molts usuaris tinguin accés
a les seves bases de dades tan individualment com simultània. Pels usuaris no
és important ésser concients de com i on s'emmagatzema les dades a què estan
accedint.

==== Capacitat de còpies de seguretat i recuperació

Les còpies de seguretat i les recuperacions són mètodes que protegeixen
contra la pèrdua accidental de dades. El sistema de bases de dades proporciona
un procés separat que permet fer còpies de les dades i restaurar-les. Si un
disc dur falla i no es pot accedir a les bases de dades que s'hi guardaven,
l'única forma de recuperar-les és a partir d'una còpia de seguretat.

Si un ordinador falla enmig d'una operació complexa d'actualització, el
subsistema de recuperació és el responsable d'assegurar que la base de dades
es restaura al seu estat original.

Aquests són dos avantatges més dels sistemes gestor de bases de dades.

=== Termes claus

*estratègies de control de la concurrència*: capacitat d'un SGBD que permet
a diversos usuaris l'accés a les mateixes dades al mateix temps.

*tipus de dades*: determina la classe de dades que es permeten en un camp, per
exemple, només nombres.

*unicitat de dades*: assegura que no s'introdueixen duplicats.

*restriccions de base de dades*: una restricció que determina què es permet
introduir o editar en una taula.

*metadades*: defineix i descriu les dades i les relacions entre les taules
d'una base de dades.

*privilegis de lectura i escriptura*: l'habilitat tant de llegir com
d'escriure en un fitxer.

*accés de només lectura*: l'habilitat de llegir un fitxer, però no de fer-ne
canvis.

*auto-descriptiu*: un sistema de bases de dades s'anomena auto-descriptiu
perquè no només conté la pròpia base de dades, sinó que també conté
metades que defineixen i descriuren les dades i les relacions entre les
taules de la base de dades.

*vista*: un subconjunt de la base de dades.

== Tipus de models de dades

=== Model conceptual d'alt nivell

Els models de dades conceptuals d'alt nivell proporcionen conceptes per
presentar dades de formes que siguin properes a com les persones persevem les
dades. Un exemple típic és el model entitat-relació, els principals conceptes
del qual són les entitats, els atributs i les relacions. Una entitat representa
un objecte del món real com ara un empleat o un projecte. L'entitat té
atributs que representen propietats com ara el nom de l'empleat, la seva
adreça i la data de naixement. Una relació representa una associació entre
entitats; per exemple, un empleat treballa en molts projectes. Existeix
una relació entre l'empleat i cadascun dels projectes.

=== Model lògic basat en registres

Els models de dades lògics basats en registres proporcionen conceptes que els
usuaris poden entendre, però que no estan molt allunyats a com les dades es
guarden a l'ordinador. Tres models de dades molt coneguts d'aquest tipus són
el model relacional, el model en xarxa, i el model jeràrquic.

* El _model relacional_ representa les dades com _relacions_, o _taules_. Per
exemple, en el sistema de subscripcions de Science World, cada subscripció
té diversos membres (veure la figura 2, a l'apartat 2.1). L'identificador de
la subscripció, la data de finalització, i l'adreça són camps de la subscripció.
Els membres són individus com en Mickey, na Minnie, en Mighty, na Door, en Tom,
en King, en Man i en Moose. Es dic que cada registre és una _instància_ de la
taula de membres.

* El _model en xarxa_ representa les dades com a tipus de registres. Aquest
model també representa un tipus limitat de la relació de ú a molts anomenat un
_tipus conjunt_, com es mostra a la figura següent.

.Diagrama de model en xarxa.
image::images/network_data_model.jpg[Diagrama de model en xarxa]

* El _model jeràrquic_ representa les dades amb una estructura d'arbre
jeràrquic. Cada branca de la jerarqui representa un nombre de registres
relacionats. La figura següent mostra aquest esquema en la notació del model
jeràrquic.

.Diagrama de model jeràrquic.
image::images/hierarchical_data_model.jpg[Diagrama de model jeràrquic]

=== Termes claus

*model jeràrquic*: representa les dades en una estructura d'arbre jeràrquic.

*instància*: un registre dins d'una taula.

*model en xarxa*: representa les dades com tipus de registres.

*relacions*: un sinònim per taula.

*model relacional*: representa les dades com relacions o taules.

*tipus conjunt*: un tipus limitat de relació de ú a molts.

== Modelatge de dades

El _modelatge de dades_ és el primer pas en el procés de dissenyar una base de
dades. Aquest pas es considera de vegades com una fase de disseny abstracte i
d'alt nivell, també anomenada _disseny conceptual_. L'objectiu d'aquesta fase
és desciure:

* Les dades contingudes a la base de dades (per exemple, entitats: estudiants,
professorat, cursos, matèries).
* Les relacions entre els tipus de dades (per exemple, els estudiants són
supervisats pel professorat; el professorat imparteix cursos).
* Les restriccions en les dades (per exemple, el número d'un estudiant té
exactament vuit dígits; una matèria equival sempre a quatre o sis crèdits).

En el segon pas, les entitats, les relacions i les restriccions s'expressen
totes utilitzant els conceptes que proporciona el model de dades d'alt nivell.
Com que aquests conceptes no inclouen els detalls d'implementació, el resultat
del procés de modelatge de dades és una representació (semi) formal de
l'estructura de la base de dades. És bastant fàcil entendre aquest resultat i
s'utilitza per tant com a referència per garantir que es compleixen els
requeriments dels usuaris.

El tercer pas és el disseny de la base de dades. Durant aquest pas, podem
tenir dos sub-passos: un anomenat _disseny lògic de la base de dades_, que
defineix una base de dades en un model de dades d'un SGBD específic, i un altre
anomenat _disseny físic de la base de dades_, que defineix l'estructura
d'emmagatzematge intern de la base de dades, l'organització dels fitxers o
tècniques d'indexació.

A les fases de disseny de la base de dades, les dades es representen utilitzant
un cert model de dades. El _model de dades_ és una col·lecció de conceptes o
notacions per descriure les dades, les relacions entre dades, la semàntica de
les dades i les restriccions de les dades. La major part de models de dades
també inclouen un conjunt d'operacions bàsiques per manipular dades a la
base de dades.

=== Nivells d'abstracció de les dades

En aquesta secció mirarem el disseny de bases de dades en termes
d'especificitat. De la mateixa manera que qualsevol disseny comença a un
alt nivell i procedeix cap un nivell de detall cada com més gran, passa el
mateix amb el disseny de bases de dades. Per exemple, si construïm una casa,
comencem pensant quantes habitacions i lavabos tindrà la casa, si tindrà una
sola planta o més d'una, etc. El següent pas consistiria en què un arquitecte
dissenyés la casa des d'una perspectiva més estructurada. Aquest nivell té
més detall pel que fa a les mides de les habitacions, com es cablejarà la
casa, per on es passaran les canonades, etc. L'últimn pas seria llogar un
contratista per construir la casa. Així estem mirant al disseny des d'un
nivell alt cap un nivell de detall creixent.

El disseny d'una base de dades és bastant similar. Comença amb els usuaris
identificant les regles de negoci; després els dissenyadors i analistes
creen el disseny de la base de dades; i finalment l'administrador de la base
de dades implementa el disseny utilitzant un SGBD.

Les subseccions següents resumeixen els models en un ordre drecreixent respecte
el nivell d'abstracció.

==== Models externs

* Representen la vista que tenen els usuaris de la base de dades.
* Contenen múltiples vistes externes diferents.
* Estan íntimament relacionades amb el món real, tal com el percep cada usuari.

==== Models conceptuals

* Proporciones capacitats d'estructuració de dades flexibles.
* Presenten una "vista de comunitat": l'estructura lòfica de tota la base de
dades.
* Contenen dades que es guarden a la base de dades.
* Mostren relacions entre dades, incloent:
** Restriccions.
** Informació semàntica (és a dir, regles de negoci).
** Informació de seguretat i integritat.
* Consideren a la base de dades com una col·lecció d'entitats (objectes) de
diversos tipus.
* Són la base per a la identificació i la descripció d'alt nivell dels
principals objectes de dades; eviten detalls.
* Són independents del sistema de bases de dades que s'utilitzi.

==== Models interns

Els tres models més coneguts d'aquest tipus són el model relacional, el model
en xarxa i el model jeràrquic. Els models interns:

* Consideren la base de dades com una col·lecció de registres de mida fixa.
* Són més propers al nivell físic o estructura de fitxers.
* Són una representació de la base de dades tal com la veu el SGBD.
* Cal que el dissenyador tradueixi les característiques i restriccions del
model conceptuals a les corresponents del model d'implementació elegit.
* Implica fer correspondre les entitats del model conceptual a les taules del
model relacional.

==== Models físics

* Són la representació física de la base de dades.
* Tenen el nivell més baix d'abstracció.
* Indiquen com es guardaran les dades; es preocupen de:
** El rendiment d'execució.
** L'utilització d'espai d'emmagatzematge i compressió.
** L'organització dels fitxer i els mètodes d'accés.
** Xifratge de les dades.
* Són a nivell físic: gestionat pel _sistema operatiu_.
* Proporcionen conceptes que descriuen els detalls de com les dades es guarden
a la memòria de l'ordinador.

=== Capa d'abstracció de dades

Podem veure com els diversos models funcionen plegats a grosso modo. Anem a
veure-ho començar pel nivell més alt, el model extern.

El model extern és la vista de les dades de l'usuari final. Típicament una
base de dades és un sistema empresarial que dóna resposta a les necessitats de
múltiples departaments. Tanmateix, un departament no està interessat en veure
les dades d'altres departaments (per exemple, recursos humans no té interés en
veure les dades del departament de ventes). Per tant, la vista d'un usuari
diferirà de la d'un altre.

El model extern requereix que el dissenyador subdivideixi un conjunt de
requeriments i restriccions en mòduls funcionals que es puguin examinar
dins del marc dels seus models externs (per exemple, recursos humans contra
ventes).

Com a dissenyador, hauràs d'entendre totes les dades per tal de poder
construir una base de dades que englobi tota l'empresa. Basant-se en les
necessitats de diversos departaments, el model conceptual és el primer
model que es crea.

En aquest estadi, el model conceptural és independent tant del programari com
del maquinari. No depèn del SGBD que utilitzem per implementar el model.
Tampoc no depèn del maquinari sobre el que s'implementarà el model. Els
canvis en el maquinari o en programari de SGBD no tindran efecte sobre el
disseny de la base de dades a un nivell conceptual.

Un cop s'ha seleccionat un SGBD, ja es pot implementar. Aquest és el model
intern. Aquí crearàs totes les taules, restriccions, claus, regles, etc.
Sovint ens referim a això com al _disseny lògic_.

El model físic és simplement la forma com les dades es guarden al disc. Cada
SGBD té la seva pròpia forma de guardar les dades.

.Capes d'abstracció de dades.
image::images/data_abstraction.jpg[Capes d'abstracció de dades]

=== Esquemes

Un _esquema_ és una decripció general de la base de dades, i es representa
usualment amb un _diagrama entitat relació (ERD)_. Hi ha molts subesquemes
que representen models externs i conseqüentment mostres vistes externes de
les dades. A sota hi ha una llista d'aspectes a considerar durant el procés
de disseny d'una base de dades.

* Esquemes externs: n'hi ha múltiples.
* Múltiples subesquemes: aquests mostres múltiples vistes externes de les dades.
* Esquema conceptual: només n'hi ha un. Aquest esquema inclou les dades, les
relacions i les restriccions, totes representades en un ERD.
* Esquema físic: només n'hi ha un.

=== Independència física i lògica

La _independència de les dades_ es refereix a la immunitat d'una aplicació
d'usuari als canvis fets en la definició i organització de les dades. Les
abstraccions de dades exposen només aquells ítems que són importants o
pertinents a l'usuari. La complexitat s'amaga de l'usuari de la base de dades.

La independència de les dades i de les operacions, conjuntament, formes la
característica d'abstracció de dades. Hi ha dos tipus d'independència de
dades: lògica i física.

==== Independència lògica de les dades

Un _esquema lògic_ és un disseny conceptual de la base de dades que es fa en
paper o en una pissarra, similar als plans arquitectònics d'una casa.
L'habilitat de modificar l'esquema lògic sense canviar l'_esquema extern_ o
vista de l'usuari, s'anomena _independència lògica de les dades_. Per exemple,
l'addició o supressió d'entitats, atributs o relacions a aquest _esquema
conceptual_ hauria de ser possible sense haver de canviar els esquemes externs
existents o sense reescriure les aplicacions existents.

En altres paraules, els canvis a l'esquema lògica (per exemple, alteracions en
l'estructura de la base de dades com ara afegir una columna o altres taules)
no haurien d'afectar el funcionament d'una aplicació (vistes externes).

==== Independència física de les dades

La _independència física de les dades_ es refereix a la immunitat del model
intern respecta a canvis en el model físic. L'esquema lògic permaneix igual
fins i tot si es fan canvis en l'organització dels fitxers o les estructures
d'emmegatzematge, el dispositiu on es guarden o les estratègies d'indexació.

La independència física de les dades tracta amb l'ocultació dels detalls
de l'estructura d'emmagatzematge a les aplicacions d'usuari. Les aplicacions
no haurien de veure's involucrades en aquests afers, en tant que no hi ha
cap diferència en l'operació que es realitza sobre les dades.

=== Termes claus

*model conceptual*: l'estructura lògica de la base de dades sencera.

*esquema conceptual*: un altre terme per esquema lògic.

*independència de dades*: la immunitat de les aplicacions d'usuari als canvis
fet en la definició i organització de les dades.

*model de dades*: una col·lecció de conceptes o notacions per descriure les
dades, les relacions, la semàntica de les dades i les restriccions.

*modelatge de dades*: el primer pas en el procés de disseny d'una base de dades.

*disseny lògic d'una base de dades*: defineix una base de dades en un model de
dades d'un SGBD específic.

*disseny físic d'una base de dades*: defineix l'estructura interna
d'emmagatzematge de la base de dades, l'organització dels fitxer o tècniques
d'indexació.

*diagrama entitat relació (ERD)*: un model de dades que descriu la base de
dades i en què es mostren les taules, atributs i relacions.

*model extern*: representa la vista de la base de dades que té l'usuari.

*esquema extern* vista d'usuari.

*model intern*: una representació de la base de dades tal com la veu el SGBD.

*independència lògica de dades*: l'habilitat de modificar l'esquema lògic
sense modificar l'esquema extern.

*disseny lògic*: disseny en què es creen totes les taules, restriccions, claus,
regles, etc.

*esquema lògic*: un disseny conceptual de la base de dades fet en un paper o en
una pissarra, similar als plans arquitectònics d'una casa.

*sistema operatiu (OS)*: gestiona el nivell físic del model físic.

*independència física de les dades*: la immunitat del model intern a canvis
en el model físic.

*model físic*: la representació física de la base de dades.

*esquema*: una descripció general de la base de dades.

== Classificació dels SGBD

Els sistemes de gestió de bases de dades es poden classificar segons diversos
criteris, com el model de dades, el nombre d'usuaris i la distribució de la
base de dades, tots descrits a continuació.

=== Classificació basada en el model de dades

El model de dades més popular en ús avui és el model de dades relacional.
SGBD molt coneguts com Oracle, MS SQL Server, MySQL i PostgreSQL suporten
aquest model. Altres models tradicionals, com els models de dades jeràrquics i
els models en xarxa, encara s'utilitzen a la indústria, principalment en
plataformes mainframe. Tanmateix, no són comunament utilitzats degut a la
seva complexitat. Hom es refereix a tots aquests models com a _models
tradicionals_ perquè van precedir al model relacional.

Els últims anys, es van introduir els nous _models de dades orientats a
objectes*. Aquest model és un sistema de gestió de bases de dades en què la
informació es representa en forma d'objectes, tal com s'utilitzen en la
programació orientada a objectes. Les bases de dades orientades a objectes
són diferents que les bases de dades relacionals, que estan orientades a
taules. Els sistemes de gestió de bases de dades orientats a objectes
(SGBDOO) combinen capacitat de base de dades amb capacitats dels llenguatges
de programació orientats a objectes.

Els models orientats a objectes no s'ha popularitzat com s'esperava i per tant
no tenen un ús molt estès. Alguns exemples de SGBD orientats a objectes són
O2, ObjectStore i Jasmine.

=== Classificació basada en el nombre d'usuaris

Un SGBD es pot classificar segons el nombre d'usuaris que suporta. Pot ser un
_sistema de bases de dades d'un sol usuari_, el qual només suporta un usuari
cada cop, o un _sistema de bases de dades multiusuari_, que suporta múltiples
usuaris concurrents.

=== Classificació basada en la distribució de la BD

Hi ha quatr sistemes de distribució principals per a sistemes de bases de dades,
i aquests, a la vegada, es poden utilitzar per classificar els SGBD.

==== Sistemes centralitzats

Amb un _sistema de bases de dades centralitzat_,el SGBD i les bases de dades
s'emmagatzemen a un sol lloc que utilitzen també altres sistemes. Això
s'il·lustra a la següent figura.

.Exemple d'un sistema de bases de dades centralitzat.
image::images/centralized_systems.jpg[Exemple d'un sistema de bases de dades centralitzat]

A principi dels vuitanta, moltes llibreries canadenques utilitzàren el GEAC
8000 per convertir els seus catàlegs de targetes manuals a un sistema de
catàleg centralitzat llegible per màquines. Cada llibre de catàleg tenia un codi
de barres similar als dels productes d'un supermercat.

==== Sistemes de bases de dades distribuïts

En un _sistema de bases de dades distrubuït_, la pròpia base de dades i el
programari del SGBD estan distribuïts en diversos llocs que estan connectats
per una xarxa d'ordinadors, com es mostra a la figura.

.Exemple d'un sistema de bases de dades distribuït.
image::images/distributed_systems.jpg[Exemple d'un sistema de bases de dades distribuït]

==== Sistemes de bases de dades homogèniament distribuïts

Els _sistemes de bases de dades homogèniament distribuïts_ utilitzen el mateix
programari des de múltiples llocs. L'intercanvi de dades entre diversos llocs
es pot manegar fàcilment. Per exemple, els sistemes d'informació bibliotecària
fets pel mateix fabricant, per exemple la Geac Computer Corporation, utilitzen
el mateix programari de SGBD cosa que permet intercanviar dades entre les
diversos llocs bibliotecaris de Geac amb facilitat.

==== Sistemes de bases de dades heterogèniament distribuïts

En un _sistemes de bases de dades heterogèniament distribuït_, diversos llocs
poden utilitzar un programari de SGBD diferent, però hi ha un programari
comú addicional que suporta l'intercanvi de dades entre aquests llocs. Per
exemple, els diversos sistemes de bases de dades bibliotecaris utilitzen el
mateix format de catalogació (MARC), llegible per màquines, per suportar
l'intercanvi de registres de dades entre biblioteques.

=== Termes claus

*sistema de bases de dades centralitzat*: el SGBD i les bases de dades es
troben emmagatzemades al mateix lloc, que és utilitzat també per altres
sistemes.

*sistema de bases de dades distribuït*: la pròpia base de dades i el
programari de SGBD estan distribuïts entre diversos llocs i estan connectats
per una xarxa d'ordinadors.

*sistema de bases de dades distribuït heterogeni*: diferents llocs poden
utilitzar diferent programari SGBD, però hi ha un programari comú addicional
per suportar l'intercanvi de dades entre aquests llocs.

*sistema de bases de dades distribuït homogeni*: utilitza el mateix programari
de SGBD a múltiples llocs.

*sistema de base de dades multiusuari*: un sistema gestor de bases de dades
que suporta múltiples usuari concurrentment.

*model de base de dades orientat a objectes*: un sistema gestor de bases de
dades en què la informació es representa en forma d'objectes, tal com
s'utilitzen en la programació orientada a objectes.

*sistema de bases de dades d'un sol usuari*: un sistema gestor de bases de
dades que suporta un usuari cada cop.

*models tradicionals: models de dades que precedien el model relacional.

== Tipus d'usuaris de la base de dades

=== Usuaris finals

Els usuari finals són les persones que, per la seva feina, necessiten accedir
a la base de dades per consultar, actualitzar i generar informes.

=== Usuaris d'aplicacions

L'úsuari d'aplicació és algú que accedeix un programa d'aplicació existent per
realitzar tasques quotidianes.

=== Usuaris sofisticats

Els usuaris sofisticats són aquells que tenen la seva forma d'accir a la base
de dades. Això significa que no utilitzen un programa d'aplicació proporcionat
en el sistema. En comptes d'això, poden definir la seva pròpia aplicació o
descriure les seves necessitats directament utilitzant llenguatges de consultes.
Aquests usuaris especialitzats mantenen les seves bases de dades personals
utilitzant paquets de programari preparats que proporcionen ordres a través
de menús, fàcils d'usar, com ara el MS Access.

=== Desenvolupadors d'aplicacions

Aquests usuaris implementes programes d'aplicació específics per accedir a les
dades emmagatzemades. Han d'estar familiaritzats amb el SGBD per acomplir les
seves tasques.

=== Administradors de bases de dades (DBA)

Pot tractar-se d'una persona o d'un grup de persones en una organització que
són responsable d'autoritzar l'accés a la base de dades, monitoritzar el seu
ús, i gestionar tots els recursos per donar suport a l'ús del sistema de bases
de dades complet.

=== Termes claus

*programador d'aplicacions*: usuari que implementa programes d'aplicació
específic per accedir a les dades emmagatzemades.

*usuari d'aplicacions*: accedeix a un programa d'aplicació existent per
realitzar tasques quotidianes.

*administrador de base de dades (DBA)*: responsable d'autoritzar l'accés a la
base de dades, monitoritzar els seu ús i gestionar tots els recurs per suportar
l'ús del sistema de bases de dades sencer.

*usuari final*: persones la feina de les quals requereix accedir a la base de
dades per consultar, actualitzar i generar informes.

*usuari sofistacat*: aquells que utilitzen altres mètodes, a banda de programes
d'aplicació, per accedir a la base de dades.
